I want to express my gratitude to everyone who supported me through the course of this PhD.
I am thankful for the inspiring guidance, invaluably constructive criticism and patience of my supervisor Prof. Angelo Bifone.
I'm also grateful for the continuing support of Prof. Pasquina Marzola.

This work required a huge amount of hours and wouldn't have been possible without the presence and support of my closest people.
My parents have always been the main encouragers and supported my formation from the elementary schools to this degree.
I can't be more grateful, really, it has been a long process and you have been always there.
It is hard to express all my gratitude also to my dear aunts and grandmothers, which always helped me in keeping an healthy life/study balance.

Finally, to whom has been my greatest source of inspiration in these intense three years, the most unexpected and fantastic life changer I've ever experienced, here is my gratitude: thanks Federica.

\vspace*{\fill}

Voglio esprimere la mia gratitudine a tutti quanti mi hanno supportato attraverso questi anni di formazione nel raggiungere questo grande obiettivo.
Per prima cosa sono grato per la continua guida e capacità di critica, sempre costruttiva e propositiva, con cui sono stato sostenuto dal mio tutor Angelo Bifone.
Sono anche grato alla professoressa Pasquina Marzola, per il suo ruolo di supporto e contatto con l'università di Verona.

Questo lavoro mi ha richiesto tantissime ore e fatica e sono certo che non sarebbe stato possibile senza il supporto presente delle persone a me più care.
La mia famiglia è stata sempre la più grande fonte di incoraggiamento e soprattutto ha supportato fin dalla mia infazia la mia formazione, con grande incoraggiamento e stima reciproca.
Le mie zie e nonne, per quanto semplice possa sembrare sono sempre state capaci di farmi capire l'importanza di un bilancio fra vita e studio, mostrandomi che solo attraverso una vita piena è possibile nutrire la mente in tutti i sensi.

Infine grazie Federica, sei la mia più grande fonte di ispirazione e confronto, la persona perfetta con cui intraprendere il lungo e ricco viaggio della vita.
